---
title: Комментарии к пособию
author: Дмитрий Козлюк
date: 2022-11-28
---

## Тема 4

### 2.4, 2.5

> Похожая на eval функция exec – чтение и выполнение объекта-аргумента функции.
>
> exec(input('введите инструкции='))

Вопреки написанному, `exec()` не занимается считыванием ввода пользователя.
Вместо `input()` аргумент `exec()` мог бы быть переменной
или фиксированной строкой;
и наоборот, аргументом `eval()` мог бы быть пользовательский ввод.

Отличие `eval()` от `exec()` в том,
что `eval()` вычисляет выражение (expression),
а `exec()` выполняет инструкции (statements).
Выражения — подмножество инструкций, отличающееся наличием результата.
Например, `1`, `1+2`, `a+3` — выражения,
а присваивание или условный оператор — инструкции.

Единственное адекватное использование `eval()` на практике —
вычисление по выражению, заданному пользователем.
[Никогда][kungfu] не используйте `exec()` в реальных задачах (пока эти советы вам нужны).
На занятиях используйте `exec()` только если задание явно это подразумевает,
например, требуется создать заранее неизвестное количество переменных.

[kungfu]: http://rsdn.org/forum/info/FAQ.philosophy.kungfu

### 5

Функция `random.seed()` инициализирует начальное состояние генератора
псевдослучайных чисел.

В обычном компьютере нет ничего случайного.
Как же работает `random.random()`?
Используется генератор *псевдослучайных* чисел (ГПСЧ):
есть скрытое состояние (переменная в модуле `random`),
на основе которого генерируется очередной результат `random.random()`,
а само состояние обновляется.
Генерация устроена так, что распределение результатов близко к равномерному.
Очевидно, что последовательность полностью определяется начальным состоянием.
Оно и называется seed (англ. «семечко»), по-русски — затравка.
Если вызвать `random.seed()` без параметров или не вызывать ее,
начальное состояние будет зависеть от текущего времени
или от времени запуска программы.

Зачем задавать начальное состояние, иначе говоря, зачем может понадобиться
зафиксировать последовательность, которую выдает `random.seed()`?

* **Воспроизводимость результатов.**
    Если программа моделирует что-то, используя случайные числа,
    то желательно, чтобы результаты были одинаковы при каждом запуске.
    Тогда исследователи могут повторять и проверять эксперименты друг друга.
    Например, статьи по машинному обучению часто начинаются с задания seed.

* **Компактное представление случайных параметров.**
    Если программа генерирует что-либо с большим количеством случайных
    параметров, она может не сохранять их все, а сохранить только seed,
    параметры же сгенерировать снова при следующем запуске.
    Так генерируются игровые миры в Minecraft и Dwarf Fortress.

[Аналогичное объяснение, которое иногда находят и присылают.][random.seed]

[random.seed]: https://docs-python.ru/standart-library/modul-random-python/initsializatsija-sostojanie-generatora

## Тема 5

### 3.5

Такая конструкция называется list comprehension, а не «запись цикла в строке».
Внутри квадратных скобок записано выражение-генератор (см. тему 4).

## Тема 6

### 2.2

Насчет псевдокомментария `# -*- coding: utf-8 -*-`

Как и любой текст, код в файле `*.py` может быть в разных кодировках.
По умолчанию Python ожидает кодировку UTF-8.
Таким образом, указывать псевдокомментарий выше бессмысленно —
он требует от Python сделать то, что делается и без псевдокомментариев.
Имеет смысл использовать UTF-8 для своих программ.
Если же по какой-то причине файл сохранен, например, в кодировке Windows-1251,
псевдокомментарий будет `# -*- coding: windows-1251 -*-`.
Если его не поставить, а в коде есть символы кириллицы,
интерпретация завершится с ошибкой:

```
SyntaxError: Non-UTF-8 code starting with '\x...' in file ...
```

Кодировка программы не влияет на ее возможность работы с кириллицей,
только на использование кириллицы в коде программы, в том числе в комментариях.

### 2.3

Обратите внимание, что при вызове `sys.stdout.write()`
печатается не только аргумент функции, но и некоторое число.
Разберитесь, что это за число и почему оно печатается.

### 4.4

Частая ошибка: `fp.close` вместо `fp.close()`.
Первое выражение не вызывает метод `close()`, поэтому файл остается открытым.

На практике для работы с файлами рекомендуется конструкция `with`:

```python
with open('path', 'r') as fp:
    ...  # работа с fp
# блок with окончен, fp автоматически закрыт
```

### ОКЗ

В последнем пункте каждый список должен быть занесен в отдельную переменную,
имя которой формируется динамически.

## Тема 7

### 4.8, 4.8

О синтаксисе аргументов с одной (`*args`) или двумя (`**kwargs`) звездочками
можно найти сведения по запросу «keyword arguments».

### 6

Никогда не используйте глобальные переменные, кроме констант.
Иначе ни про какой вызов функции нельзя будет сказать, что он сделает,
ориентируясь на аргументы, потому что еще может быть зависимость
от текущего значения глобальной переменной.
Это крайне затрудняет понимание и отладку программ.

### ОКЗ, пункт 2

Рекомендуется проверить построение гистограммы на таких списках:

* `list(range(1, 8))`
* `list(range(1, 9))`

## Тема 8

### 2.3

При использовании `import` Python по умолчанию считает,
что файл имеет кодировку UTF-8, а также учитывает псевдокомментарии.
При использовании `open()` Python считает, что у файла «системная» кодировка,
которая в Linux обычно UTF-8, а в Windows — UTF-16.
Поэтому, если файл в UTF-8, то нужно передать `open()` дополнительный аргумент
для указания кодировки (найдите его в справке), иначе код модуля будет выполнен,
но вместо кириллицы будут кракозябры.

### 3.3

Обратите внимание: нужно именно изменить `Mod1.perm1`,
а не взять ее значение, умножить на три и вывести либо присвоить
новой переменной.

## Тема 9

Будьте готовы объяснить, что дает программисту использование классов
по сравнению с использованием функций.
